台灣文化部推正名 「國語」將改稱「華語」

（中央社台北16日電）台灣擁有多元族群、語言，文化部長李永得今天出席「臺客原經典重現演唱會」時表示，母語是重要的文化因子，文化部接下來也將把金曲獎原先的「國語」獎項名稱改為「華語」，讓各種在地語言都能多元發展。

由文化部主辦的「臺客原經典重現演唱會」今天在台北西門紅樓河岸留言登場，共有11組音樂卡司，演繹台語、客語、原住民語流行音樂之發展歷程，文化部長李永得也親自到場聆聽演出。

今天3場次演唱會由「客聲流域」吉那（楊淑喻）、林曉培、黃連煜、羅思容打頭陣；接著登場的「原聲流域」由盧靜子、瑪蓋丹、南王姊妹花、王宏恩接力演唱；最後壓軸「台聲流域」則是邀請紀露霞、朱約信（朱頭皮）、曹雅雯演出。

李永得說，母語是最重要的文化因子，近年文化部持續進行「重建台灣藝術史」的工作，音樂是其中重要的一個環節。李永得表示，流行音樂的穿透力強，所有國民在不同的世代中，共同參與、分享，成為重要的國民記憶，在重建台灣藝術史中是不可或缺的一塊拼圖。

文化部也表示，因108年「國家語言發展法」公布制定後，對於國家語言有其定義，所以考量金曲獎作為華語流行音樂重要獎項，且面向亞洲及國際市場，因此參考音樂串流平台之分類用法，把金曲獎原先「國語」獎項的名稱，修訂為「最佳華語專輯獎」、「最佳華語男歌手獎」、「最佳華語女歌手獎」。

李永得也表示，書面語以後正式名稱初步規劃叫做台灣台語、台灣客語、台灣原住民族語、馬祖語、台灣手語，就機關研商意見，再整體考量是否調修。

今天也在現場首度曝光「臺語、客語、原住民族語流行音樂發展史影音紀錄」，文化部表示，這部影音紀錄是濃縮1945年戰後台灣至2020年，橫跨75年台灣族群流行音樂的發展歷程，讓民眾用歷史畫面及當時的經典歌曲，感受台灣流行音樂不同時期發展的魅力。

「臺語、客語、原住民族語流行音樂發展史影音紀錄」以當代重要音樂人士之口述影像，記錄流行音樂歷史，以各時代流行音樂作品為經，創作、產製、演出等面向為緯，蒐集重要流行音樂人士之影音紀錄，並就台、客、原三語系分別蒐集研究，了解各時期重要音樂作品與當時的社會環境。

這套影音紀錄共分為40集，訪問超過100位幕前幕後音樂從業人員，以及在台語、客語、原住民族語領域長期耕耘的知名音樂人。

訂閱《早安世界》電子報 每天3分鐘掌握10件天下事
請輸入電子信箱
訂閱
計畫主持人熊儒賢說到，「台灣流行音樂史，就是台灣的文化史」，從流行音樂的發展歷程中，我們得以發現文化的根在哪裡。流行音樂發展史影音紀錄，從歌聽到故事，從故事聽到歷史，在歷史裡看到了台灣的政治、民生，以及最重要的是我們自己的文化。

「臺語、客語、原住民族語流行音樂發展史影音紀錄」完整40集影音紀錄將於3月在文化部i Media平台發布。此外，2月在Youtube頻道及i Media平台上亦可欣賞「臺客原經典重現演唱會」活動精華影片。（編輯：陳政偉）1100116

支持

最好叫中國語

正確名稱應該係：滿漢語

咪一鳩係蝗語

學名係現代標準漢語

叫開都好難轉

你老母就標準

正確名稱：滿漢語

連個國字都唔敢提，睇嚟下一步就係承認一個中國

其實以前唔係不嬲叫開華語咩

定我太老餅 以前睇電視都係叫咩華語金曲 華語電影

契丹語

一早就要 la

北平官話

因為國語將會係台語

新加坡和馬來西亞都係叫「華語」

所以,改名叫做「華語」係應該的

大清官話 = 滿人講漢字 = 滿漢語

華語即係咗係華人但又唔屬於中國
類似97前香港情況

梗係啦 一個中國一個台灣

是但啦
總之唔係支那普通話

華語想跟埋新南向政策呃鳩D馬拉狗?

全世界都在說中國話